**柯裕棻**（），[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[台東縣人](../Page/台東縣.md "wikilink")，原籍[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[彰化](../Page/彰化縣.md "wikilink")，台灣作家，大學教授。

[輔仁大學大眾傳播系學士](../Page/輔仁大學.md "wikilink")，[美國](../Page/美國.md "wikilink")[威斯康辛大學麥迪遜分校傳播藝術博士](../Page/威斯康辛大學麥迪遜分校.md "wikilink")，現為[政治大學新聞學系副教授](../Page/政治大學.md "wikilink")，文化研究學會理事。

## 創作風格

筆風一貫清麗淡雅、乾淨節制。對於處理記憶有相當細膩的書寫能力，喜愛虛構，曾於書序中寫下「常聽說因為世上多的是謊言，誠實因而更可貴。但真實的價值難道由謊言的多寡來衡量嗎？若此，謊言豈非真實的貨幣？若此甚好，讓我虛構一整個世界來棄置這個代換式。」且不諱言喜愛虛構，更曾於書自序中寫下「我寫散文喜歡虛構，我總是真真假假地寫，只有情緒是真實的，為了寫那情緒，乾坤挪移也無妨。」此外，有時對於詞理精確非常注重；有時則憑直覺寫作，喜歡以達到意在言外的方法敘事，認為掌握文氣很重要。

## 作品

### 散文

  - 《青春無法歸類》（大塊文化出版社，2003）
  - 《恍惚的慢板》（大塊文化出版社，2004）
  - 《甜美的剎那》（大塊文化出版社，2007）
  - 《浮生草》（印刻出版社，2012）
  - 《洪荒三疊》（印刻出版社，2013）

### 小說

  - 《冰箱》（聯合文學出版社，2005）

### 評論

  - 《批判的連結》（唐山出版社，2006）

### 作品簡介

  - 《惚恍的慢板》

從最早對於城市單身個人生活的意見種種，接著捕捉市井生活浮光掠影，柯裕棻一路的創作歷程也與人生的經歷貼合相關。而從《惚恍的慢拍》開始，她的散文之眼開始在城市中觀察游動。在這本書裡，歲月人生的無常一遠一近地交錯迎來，筆觸輕輕地像火柴劃過夜晚般。

  - 《甜美的剎那》

對作者來說，這是一本開啟記憶與遺忘之間，一本紀念孤寂的書。在這本孤寂之書，可以很明顯地感受作者對於抽象事物的能力。而內容多情善感、影像感十足，乾淨澄澈地藍至無限遠去，收錄的文章多是在部落格上發表的新舊作品，讀來虛虛實實、忽遠忽近、真切也飄渺。

  - 《浮生草》

於此書中，作者花不少篇幅描寫亦向讀者解釋，自己為何要寫作？自己身處在讀者的角度和不斷閱讀，找個正確的理由告訴自己為何要不停寫作。在這個歷程上，所有可能會發生和已發生地狀態，都做了不少著墨處。
此外他開始以一個主題來嘗試鍛鍊創作，試著去書寫在城市裡與人交會的各種可能，也於此書清晰可見。寫出在城市陌生遭遇，讓它成為一小則流傳的故事；袖珍篇章凝封自然節氣，那些剪不斷理還亂、悶發著不知向誰說的心緒，在日常生活的器物行事欲語還休......等等都收藏在此書。

  - 《洪荒三疊》

作者提到書名的由來：「天地玄黃宇宙洪荒－洪荒這一詞是一山一水的概念，看似荒涼但實際巨大，有種開始生機勃勃的感覺，似乎醞釀著很多故事的產生。東部也是一山一水的環境，說著三個人的故事，不如就稱三疊。」
此書是一本橫跨於台北與台東的著作：從台東裡出發，一路走過自然歲時，其中有安穩過日的小小幸福，也有對現實人事的憤怒，直到故事成長。

## 參考資料

  - [誠品人,創造生命共同的精采](http://vip.eslite.com/lifestyle/LifeStyle_D3.aspx?type=3&no=2013052303)

## 外部链接

  - [柯裕棻的部落格](http://blog.chinatimes.com/yufen)
  - [國家圖書館-當代文學史料系統](http://lit.ncl.edu.tw/hypage.cgi?hyqstr=aijgimoggiegjpiokhhgjohkiukilmjgmjjilpfumkjklikhlkjnkwkhlmkihvjnmhjmhnjjmljjkwjollgsiifllogshnjllvjglujkiufulpjulujkhwjrlqkjhwjrlqkjhwkhmmjthwkjlukfhwkgmjkokwggiiggijgniighimgfiqgiipghiogjhvjummkjhnkimqkilqjjiugfiqgfiqggijfsjifsihgfiiflmkjlltjglogsijflkkhojlgsiiggiighipggijgkihgoikgnijgmil#node16)
  - [文建會「好山好水‧讀好書」活動-「離家在外的路」演講影音 2009/08/15](http://reading.cca.gov.tw/frontsite/activities/activityImageAction.do?method=doFindHistoryActivity)
  - [政治大學新聞學系](https://jschool.nccu.edu.tw/en/faculty/full_time/YU-FEN-KO-48016990)
  - [CSA文化研究學會](http://hermes.hrc.ntu.edu.tw/csa/)

[K](../Category/台灣小說家.md "wikilink")
[Category:輔仁大學校友](../Category/輔仁大學校友.md "wikilink")
[Category:威斯康辛大學麥迪遜分校校友](../Category/威斯康辛大學麥迪遜分校校友.md "wikilink")
[Category:臺東人](../Category/臺東人.md "wikilink")
[K](../Category/柯姓.md "wikilink")
[Category:反媒體壟斷運動參與者](../Category/反媒體壟斷運動參與者.md "wikilink")